\input{../notemp}
\title{解析学II 第7回}
\begin{document}
\maketitle
\subsection{高次偏導関数}
$f_x(x,y)$、$f_y(x,y)$が$x$または$y$で偏微分可能のとき、
\begin{eqnarray*}
	\frac{\partial}{\partial x}f_x(x,y)、\frac{\partial}{\partial y}f_x(x,y)\\
	\frac{\partial}{\partial x}f_y(x,y)、\frac{\partial}{\partial y}f_y(x,y)
\end{eqnarray*}
を考えることができる。

これを、
\begin{eqnarray*}
	f_{xx}(x,y)、f_{xy}(x,y)、f_{yx}(x,y)、f_{yy}{x,y}\\
	\frac{\partial^2f(x,y)}{\partial x^2}、\frac{\partial^2f(x,y)}{\partial y \partial x}、\frac{\partial^2f(x,y)}{\partial x\partial y}、\frac{\partial^2f(x,y)}{\partial y^2}
\end{eqnarray*}
と表す。

$f(x,y)$の第$n$次偏導関数が存在し、かつこれらが連続であるとき、{\em{}関数$f(x,y)$は$C^n$級関数}という。
\subsubsection{例: $f(x,y)=x^3+y^3+3xy$の第2時偏導関数}
\begin{table}[H]
	\begin{minipage}{.5\hsize}
		\begin{eqnarray*}
			f_x(x,y)&=&3x^2+3y\\
			f_{xx}(x,y)&=&6x\\
			f_{yx}(x,y)&=&3
		\end{eqnarray*}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\hsize}
		\begin{eqnarray*}
			f_y(x,y)&=&3y^2+3x\\
			f_{xy}(x,y)&=&3\\
			f_{yx}(x,y)&=&6y
		\end{eqnarray*}
	\end{minipage}
\end{table}

この例では$f_{xy}=f_{yx}$

\begin{surroundbox}[定理]
	関数$f(x,y)$について、$f_{xy}$、$f_{yx}$が存在し連続ならば、$f_{xy}=f_{yx}$
\end{surroundbox}

\begin{surroundbox}[証明の方針]
$F=f(x+h,y+k)-f(x+h,y)-f(x,y+k)+f(x,y)$とし、$f_{xy}$、$f_{yx}$に関する式を導出し、$(h,k)\rightarrow(0,0)$としたときに、$f_{xy}=f_{yx}$であることを示す。
\end{surroundbox}

\begin{proof}{↑}

	\begin{enumerate}
		\item $f_{xy}$に関する式の導出

			$\phi(x)\equiv f(x,y+k)-f(x,y)$とおくと、$F$は\[F=\phi(x+h) - \phi(x)\]

			{\em{}平均値の定理}を用いると、
			
			\begin{eqnarray*}
				F&=&\phi_x(x+\theta_1h)h\\
				 &=&[f_x(x+\theta_1h,y+k)-f_x(x+\theta_1h,y)]k(0<\theta_1<1)
			\end{eqnarray*}

			{\em{}さらに平均値の定理}より、

			\begin{eqnarray*}
				F&=&f_{xy}(x+\theta_1h,y+\theta_2k)hk(0<\theta_1,\theta_2<1)\textendash\textcircled{1}
			\end{eqnarray*}
		\item $f_{yx}$に関する式の導出

			$\psi(y)\equiv f(x+h,y)-f(x,y)$とおくと、$F$は\[F=\psi(y+k)-\psi(y)\]

			{\em{}平均値の定理}を2回用いると、

			\begin{eqnarray*}
				F&=&f_{yx}(x+\theta_3h,y+\theta_4k)hk(0<\theta_3,\theta_4<1)\textendash\textcircled{2}
			\end{eqnarray*}
	\end{enumerate}

	\textcircled{1}と\textcircled{2}は等しく、$(h,k)\rightarrow(0,0)$とすると、$f_{xy}、f_{yx}$の{\em{}連続性}より、\[f_{xy}=f_{yx}\]が得られる。
\end{proof}

\subsection{演算子}
${\color{red}\frac{\partial}{\partial x}}f=\frac{\partial f}{\partial x}$、${\color{red}\frac{\partial}{\partial y}}f=\frac{\partial f}{\partial y}$

偏導関数を生成する演算子

もっと一般的に記述すると、\[{\color{red}(h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y})}f=h\frac{\partial f}{\partial x}+k\frac{\partial f}{\partial y}\]

ここで、$h,k$:定数

$f(x,y)$:$C^1$級

$f(x,y)$が$C^2$級なら、\[(k\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y})^2f=(h^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}+2hk\frac{\partial^2}{\partial x\partial y}+k^2\frac{\partial^2}{\partial y^2})f\]

$f(x,y)$が$C^n$級なら、

\[\left(h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y}\right)^nf=\sum_{r=0}^n(\begin{array}{c}n\\r\end{array})h^rk^{n-r}\frac{\partial^nf}{\partial x^r\partial y^{n-r}}\]

ここで、$(\begin{array}{c}n\\r\end{array})=\frac{n!}{r!(n-r)!}$

\subsection{テイラー定理}
\subsubsection{準備}
関数$f(x,y)$を領域$D$上の$C^n$級関数とする。線分$\{(a+ht,b+kt)|(0\leq t\leq 1)\}$は$D$に含まれるとする。
関数$g(t)$を\[g(t)=f(a+ht,b+kt)\]としたとき、\[\frac{d^ng(t)}{dt^n}=(h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y})^nf(a+ht,b+kt)\]が成り立つ。

\begin{proof}{↑}

	$f(x,y)$は$C^n$級であるから、$n=1$のとき全微分可能

	\begin{eqnarray*}
		\frac{dg(t)}{dt}&=&f_x\frac{dx}{dt}+f_y\frac{dy}{dt}\\
		&=&(h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y})f(a+ht,b+kt)
	\end{eqnarray*}
	\[(x=a+ht,y=b+ktより、\frac{dx}{dt}=h,\frac{dy}{dt}=k)\]

	これより、\[\frac{d}{dt}=h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y}\]

	これが$n-1$で成り立つとすると、

	\begin{eqnarray*}
		\frac{d^ng(t)}{dt^{n}}&=&\frac{d}{dt}(\frac{d^{n-1}g(t)}{dt^{n-1}})\\
		&=&\frac{d}{dt}(h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y})^{n-1}f(a+ht,b+kt)\\
		&=&(h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y})^nf(a+ht,b+kt)
	\end{eqnarray*}

	よって、一般の自然数$n$に対して成立する。
\end{proof}

\begin{surroundbox}[テイラー定理]
	関数$f(x,y)$を領域$D$上の$C^n$級関数とする。線分$\{(a+ht,b+kt)|(0\leq t\leq 1)\}$は$D$に含まれるとする。
	このとき、\[f(x+h,y+k)=\sum_{j=0}^{n-1}\frac{1}{j!}(h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y})^jf(x,y)+R_n\]

	\[R_n=\frac{1}{n!}(h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y})^nf(x+\theta h,y+\theta k)\]

	を満たす$0<\theta<1$が存在する。
\end{surroundbox}

\begin{proof}{↑}

	$g(t)=f(x+ht,y+kt)$とおくと、$g(t)$は$[0,1]$上で$C^n$級関数である。1変数の{\em{}マクローリンの定理}を用いると、
	
	$0\leq t\leq 1$のとき、
	\[g(t)=\sum_{j=0}^{n-1}\frac{1}{j!}g^{(i)}(0)t^j+\frac{1}{n!}g^{(n)}(\theta t)t^n(0<\theta<1)\]\footnote{$g^{(n)}\dots$$g$を$n$回微分}
	が得られる。

	先ほど得られた\[g^{(j)}t=(h\frac{\partial}{\partial x}+k\frac{\partial}{\partial y})^jf(x+ht,y+kt)\]を用いて、$t=1$とすると、テイラーの定理が得られる。
\end{proof}

テイラー定理において、$(x,y)=(0,0)$とすると、2変数関数のマクローリンの定理が得られる。

\section{陰関数}
$y=f(x)$:$y$が$x$の関数としてちょくせつあたえられる\rarrow 陽関数

$F(x,y)=0$: 1つの$x$に対して、$y$の値が定まる。すなわち、$x$と$y$の間に$y=f(x)$が定まる。{\em{}$y=f(x)$を$F(x,y)=0$から定まる陰関数}という

\subsection{陰関数の例}
$F(x,y)=x^2+y^2-1$のとき、$F(x,y)=0$から定まる陰関数は$y=\pm\sqrt{1-x^2}$

陰関数$y=f(x)$の計算は$F(x,y)=0$を$y$に解くことと等価(陰関数定理)、どのような場合に解けるか?

\begin{surroundbox}[陰関数定理]
	$F(x,y)$において$F_x$、$F_y$は連続とする。点$(a,b)$において、$F(a,b)=0$、$F_y(a,b)\neq 0$ならば、$x=a$の近傍で\[b=f(a),F(x,f(x))=0\]を満たす$C^1$級関数$y=f(x)$がただ1つ存在する。
	また、導関数$f'(x)$は、\[f'(x)=-\frac{F_x(x,y)}{F_y(x,y)}で与えられる。\]
\end{surroundbox}

\subsubsection{例: $F=x^2+y^2-1$のとき、$F(x,y)=0$から定まるような陰関数}
$y=\pm\sqrt{1-x^2}$

$F_y=0$となるのは、$(x,y)=(1,0),(-1,0)$

この2点以外では、$F_y\neq0$となるので、陰関数定理よりただ1つの陰関数の存在が保証される。

$F(x,y)=0$を、
\begin{itemize}
	\item $y$について解いて得られた陰関数$y=f(x)$で$F_y\leq0$ならば、$\frac{dy}{dx}=-\frac{F_x}{F_y}$

	\item $y$について解いて得られた陰関数$x=g(y)$で$F_x\neq0$ならば、$\frac{dx}{dy}=-\frac{F_y}{F_x}$
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item $F_x=F_y=0$では、$\frac{dy}{dx}、\frac{dx}{dy}$が存在するかわからない
	\item 特異点: $F(a,b)=0$、$F_x(a,b)=0$、$F_y[a,b]=0$を満たす点
	\item 正則点: 特異点以外の点
\end{itemize}

\subsubsection{例}
陰関数定理において、$F(x,y)$の第2時偏導関数が存在して、これらが連続ならば、\[f''(x)=-\frac{F_{xx}+2F_{xy}f'+F_{yy}f'^2}{F_y}\]が成り立つことを示せ。

\begin{eqnarray*}
	f'(x)&=&\frac{dy}{dx}=-\frac{F_x}{F_y}\\
	f''(x)&=&\frac{d^2y}{dx^2}=\frac{d}{dx}(\frac{dy}{dx})=-\frac{d}{dx}(\frac{F_x}{F_y})\\
		&=&\frac{\frac{dF_x}{dx}F_y-F_x\frac{dF_y}{dx}}{F_{y^2}}\\
	\frac{dF_x}{dx}&=&F_{xx}\frac{dx}{dy}+F_{xy}\frac{dy}{dx}=F_{xx}+F_{xy}\frac{dy}{dx}\\
	\frac{dF_y}{dxx}&=&F_{yx}\frac{dx}{dx}+F_{yy}\frac{dy}{dx}=F_{yx}+F_{yy}\frac{dy}{dx}
\end{eqnarray*}

$f''(x)$の式に代入すると、

\begin{eqnarray*}
	f''(x)&=&\frac{F_{xx}F_y+F_{xy}F_yf'}{F_{y^2}}+\frac{F_x}{F_y}\frac{{F_yx}+F_{yy}f'}{F_y}\\
			&=&-\frac{F_{xx}+2F_{xy}f'+F_{yy}f'^2}{F_y}
\end{eqnarray*}

\subsubsection{例}
$x^2+2xy+2y^2=1$で定まる陰関数$y=f(x)$の$\frac{dy}{dx}、\frac{d^2y}{dx^2}$を求めなさい。

$F(x,y)=x^2+2xy+2y^2-1$とおく。
\[\frac{dy}{dx}=-\frac{F_x}{F_y}=-\frac{2x+2y}{2x+4y}=-\frac{x+y}{x+2y}\textendash\textcircled{1} \]
\textcircled{1}の両辺を$x$で微分すると、
\begin{eqnarray*}
	\frac{d^2y}{dx^2}&=&-(1+\frac{dy}{dx})(x+2y)^{-1}+(x+y)(x+2y)^{-1}(1+2\frac{dy}{dx})\\
		&=&\frac{-(1+\frac{dy}{dx})(x+2y)+(x+y)(1+2\frac{dy}{dx})}{(x+2y)^2}\\
		&=&\frac{-y+x\frac{dy}{dx}}{(x+2y)^2}
\end{eqnarray*}
\textcircled{1}を代入すると、\[\frac{d^2y}{dx^2}=\frac{-(x^2+2xy+2y^2)/(x+2y)}{(x+2y)^2}=-\frac{1}{(x+2y)^3}\]
\end{document}
